[
    {
        "question": "“সুন্দর হে, দাও দাও সুন্দর জীবন।",
        "answer": "শেখ ফজলুল করিম",
        "explanation": "Explanation : শেখ ফজলল করিম (৯ এপ্রিল ১৮৮বাংলা ৩০শে চৈত্র ১২৮৯ ২৮ সেপ্টেম্বর, (১৯৩৬) একজন স্বনামধন্য বাঙালি সাহিত্যিক",
        "options": [
            "\nহউক দূর অকল্যাণ সকল অশোভন”। — চরণ দুইটি কার লেখা?",
            "কাজী নজরুল ইসলাম",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "গোলাম মোস্তফা"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যে ভূমিতে ফসল জন্মায় না—  ",
        "answer": "ঊষর",
        "explanation": "ঊষর – [বিশেষণ পদ যাহার মাটি লোণা: অনুর্বর মরুময়।",
        "options": [
            "পতিত",
            "অনুর্বর",
            "ঊষর",
            "বন্ধ্যা"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অপমান শব্দের অপ উপসর্গটি কোন অর্থে ব্যবহৃত?  ",
        "answer": "বিপরীত",
        "explanation": "Explanation : উপসর্গ কথাটির মূল অর্থ উপসৃষ্ট। এর কাজ হলো নতুন শব্দ গঠন করা। উপসর্গের নিজস্ব কোন অর্থ নেই তবে এগুলো অন্য শব্দের সাথে যুক্ত হয়ে বিশেষ অর্থ প্রকাশ করে থাকে। মনে রাখতে হবে, উপসর্গ সব সময় মূল শব্দ বা ধাতুর পূর্বে যুক্ত হয়",
        "options": [
            "বিপরীত",
            "নিকৃষ্ট",
            "বিকৃত",
            "অভাব"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সোনালী কাবিন এর রচয়িতা কে? ",
        "answer": "আল-মাহমুদ",
        "explanation": "Explanation : সোনালী কাবিন’ এর রচয়িতা আল মাহমুদ।সোনালী কাবিন আল মাহামুদের সনেট জাতীয় কাব্য। আল মাহমুদ যে সকল সাহিত্য রচনা করেছেন তার মধ্যে সোনালী কাবিন তাকে বেশি পরিচিতি প্রদান করেছে। এতে মোট ১৪টি সনেট রয়েছে।",
        "options": [
            "হাসান হাফিজুর রহমান",
            "আল-মাহমুদ",
            "হুমায়ুন আজাদ",
            "শক্তি চট্টোপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর তাঁর রচিত কোন নাটকটি কাজী নজরুল ইসলামকে উৎসর্গ করেছিলেন?  ",
        "answer": "বসন্ত",
        "explanation": "Explanation : বসন্ত রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর রচিত একটি ঋতুনাট্য। ১৩২৯ বঙ্গাব্দের ১০ ফাল্গুন নাটকটি প্রথম গ্রন্থাকারে প্রকাশিত হয়। এটি একটি পালাগান এবং নাটকের আঙ্গিকে রচিত রবীন্দ্রনাথের প্রথম পালাগান। এটি কবির প্রথম ঋতুনাট্যও বটে। নাটকের বিষয়বস্তু বসন্তের আগমন ও বিদায়। নাটকে ব্যবহৃত গানগুলি গীতবিতান গীতিসংকলনের প্রকৃতি পর্যায়ের বসন্ত উপপর্যায়ের অন্তর্গত। রবীন্দ্রনাথ নাটকটি উৎসর্গ করেন কাজী নজরুল ইসলামের উদ্দেশ্যে। পরে এই নাটকটি ঋতু উৎসব (১৯২৬) সংকলন গ্রন্থে সংকলিত হয়।",
        "options": [
            "বিসর্জন",
            "ডাকঘর",
            "বসন্ত",
            "অচলায়তন"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা একাডেমী থেকে প্রকাশিত ত্রৈমাসিক সাহিত্য পত্রিকার নাম—  ",
        "answer": "উত্তরাধিকার",
        "explanation": "Explanation : বাংলা একাডেমি থেকে যে ৬ টি পত্রিকা প্রকাশিত হয়, তার মধ্যে উত্তরাধিকার একটি। প্রথমে মাসিক পত্রিকা হিসেবে প্রকাশিত হলে ও ১৯৮৩ সালে তা ত্রৈমাসিক করা হয়। বর্তমানে আবারও ‘উত্তরাধিকার মাসিক পত্রিকা হিসেবে প্রকাশিত হচ্ছে লোকায়েত আবুল কাশেম ফজলুল হক সম্পাদিত পত্রিকা।",
        "options": [
            "সুন্দরম",
            "লোকায়ত",
            "উত্তরাধিকার",
            "কিছুধ্বনি"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঢাকা মুসলিম সাহিত্য সমাজ এর প্রধান লেখক ছিলেন –  ",
        "answer": "কাজী আবদুল ওদুদ, আবুল হুসেন প্রমুখ",
        "explanation": "Explanation : মুসলিম সাহিত্য সমাজ ঢাকা ইন্টারমিডিয়েট কলেজ ও ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের কয়েকজন যুক্তিবাদী ও প্রগতিশীল শিক্ষক ও ছাত্রের উদ্যোগে প্রতিষ্ঠিত সাহিত্য ও সাংস্কৃতিক সংগঠন। ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের মুসলিম হল ইউনিয়ন কক্ষে বাংলা ও সংস্কৃতি বিভাগের অধ্যাপক ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহর সভাপতিত্বে ১৯২৬ সালের ১৯ জানুয়ারি মুসলিম সাহিত্য সমাজ প্রতিষ্ঠিত হয়। সংগঠনটির পরিচালনার দায়িত্ব অর্পণ করা হয়েছিল ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের অর্থনীতি ও বাণিজ্য বিভাগের অধ্যাপক আবুল হুসেন, মুসলিম হলের ছাত্র এ.এফ.এম আবদুল হক, ঢাকা ইন্টারমিডিয়েট কলেজের ছাত্র আবদুল কাদির প্রমুখের ওপর। এরাই ছিলেন প্রথম কার্যনির্বাহী সংসদের সদস্য। নেপথ্যে থেকে দায়িত্ব পালন করতেন ঢাকা ইন্টারমিডিয়েট কলেজের বাংলা বিভাগের অধ্যাপক কাজী আবদুল ওদুদ ও যুক্তিবিদ্যার অধ্যাপক কাজী আনোয়ারুল কাদীর",
        "options": [
            "কাজী আবদুল ওদুদ, আবুল হুসেন প্রমুখ",
            "মোহাম্মদ বরকত উল্লাহ, আবুল কালাম শামসুদ্দীন প্রমুখ",
            "মোহাম্মদ আকরাম খা, মুহম্মদ শহীদুল্লাহ প্রমুখ",
            "কাজী ইমদাদুল হক, মোহাম্মদ ওয়াজেদ আলী প্রমুখ"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঠক চাচা চরিত্রটি কোন উপন্যাসে পাওয়া যায়?  ",
        "answer": "আলালের ঘরের দুলাল",
        "explanation": "Explanation : আলালের ঘরের দুলাল বাংলা ভাষায় রচিত প্রথম সফল উপন্যাস। প্যারীচাঁদ মিত্র ওরফে টেকচাঁদ ঠাকুর (১৮১৪-১৮৮৩) ১৮৫৭ সালে এটি রচনা করেন",
        "options": [
            "আলালের ঘরের দুলাল",
            "জোহরা",
            "মৃত্যুক্ষুধা",
            "হাজার বছর ধরে"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বঙ্গদর্শন পত্রিকা কোন সালে প্রথম প্রকাশিত হয়?  ",
        "answer": "১৮৭২ সালে",
        "explanation": "১২৭৯ বঙ্গাব্দের ১লা বৈশাখ (১৮৭২ খ্রিষ্টাব্দ, বারো এপ্রিল) তারিখে মাসিক বঙ্গদর্শন পত্রিকার প্রথম সংখ্যা প্রকাশিত হয়। সে সময়ে অবিভক্ত বাংলায় কোনো উন্নত মানের সাময়িকপত্র ছিল না।",
        "options": [
            "১৮৬৫ সালে",
            "১৮৭২ সালে",
            "১৮৭৫ সলে",
            "১৮৮১ সালে"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ট্রাজেডি, কমেডি ও ফার্সের মূল পার্থক্য-  ",
        "answer": "জীবনানুভূতির গভীরতায়",
        "explanation": "ট্রাজেডি, কমেডি ও ফার্সের মূল পার্থক্য- জীবনানুভূতির গভীরতায়",
        "options": [
            "জীবনানুভূতির গভীরতায়",
            "দৃষ্টিভঙ্গির সূক্ষ্মতায়",
            "কাহিনীর সরলতা ও জটিলতায়",
            "ভাষার প্রকারভেদে"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সাধু ভাষা ও চলিত ভাষার পার্থক্য -  ",
        "answer": "ক্রিয়াপদ ও সর্বনাম পদের রূপে",
        "explanation": "৩। সাধু ভাষা গুরুগম্ভীর ও আভিজাত্যের অধিকারী।–৩। চলিত ভাষা সহজ ও স্বাভাবিক। এ ভাষা মানুষের মনোভাব প্রকাশে উপযোগী।",
        "options": [
            "তৎসম ও অর্ধতৎসম শব্দের ব্যবহারে",
            "ক্রিয়াপদ ও সর্বনাম পদের রূপে",
            "শব্দের কথ্য ও লেখ্য রূপে",
            "বাক্যের সরলতা ও জটিলতায়"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সমকাল পত্রিকার সম্পাদক ছিলেন-  ",
        "answer": "সিকানদার আবু জাফর",
        "explanation": "সমকাল বাংলাদেশ (তৎকালীন পূর্ব পাকিস্তান) থেকে প্রকাশিত বাংলা ভাষার অন্যতম বিখ্যাত সাহিত্য পত্রিকা। এর সম্পাদক ছিলেন কবি সিকান্দার আবু জাফর।",
        "options": [
            "বিনয় ঘোষ",
            "সিকানদার আবু জাফর",
            "মোহাম্মদ আকরাম খাঁ",
            "তফাজ্জল হোসেন"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রভাত চিন্তা, নিভৃত চিন্তা, নিশীত চিন্তা প্রভৃতি গ্রন্থের রচয়িতা –  ",
        "answer": "কালীপ্রসন্ন ঘোষ",
        "explanation": "কালীপ্রসন্ন ঘোষ এর জন্ম-মৃত্যু–১৮৪৩ সালের ২৩ জুলাই ঢাকা বিভাগের বিক্রমপুরের ভরাকর গ্রামে তার জন্ম। তার পিতার নাম শিবনাথ ঘোষ। ১৯১০ সালের ২৯ অক্টোবর তিনি পৃথিবী ত্যাগ করেন।",
        "options": [
            "কালীপ্রসন্ন সিংহ",
            "কালীপ্রসন্ন ঘোষ",
            "কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার",
            "এস ওয়াজেদ আলী"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সুশিক্ষিত লোক মাত্রই স্বশিক্ষিত-এ উক্তিটি কার?  ",
        "answer": "প্রমথ চৌধুরী",
        "explanation": "Explanation : প্রমথ চৌধুরী (৭ আগস্ট ১৮৬৮ – ২ সেপ্টেম্বর ১৯৪৬) বিংশ শতাব্দীর অন্যতম প্রাবন্ধিক, কবি ও লেখক। তার পৈতৃক নিবাস ছিল বর্তমান বাংলাদেশের পাবনা জেলার চাটমোহর উপজেলার হরিপুর গ্রামে। তিনি বাংলা গদ্যে চলিতরীতির প্রবর্তক; এছাড়া বাংলা সাহিত্যে প্রথম বিদ্রূপাত্মক প্রবন্ধ রচনা করেন। সবুজপত্র পত্রিকা সম্পাদনার মাধ্যমে বাংলা সাহিত্যে চলিতরীতি প্রবর্তন করেন। গল্পকার ও সনেটকার হিসেবেও তাঁর বিশিষ্ট অবদান রয়েছে।",
        "options": [
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "কাজী আবদুল ওদুদ",
            "মোহাম্মদ লুৎফর রহমান",
            "প্রমথ চৌধুরী"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শুদ্ধ বানানটি নির্দেশ করুন -  ",
        "answer": "মুহুর্মুহু",
        "explanation": "Explanation : মুহুর্মুহু অব্যয় পদ বারংবার।",
        "options": [
            "মুহুর্মুহু",
            "মূহুর্মুহু",
            "র্মুহর্মূহু",
            "মুহুর্মুহু"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দ্যুলোক শব্দের যথার্থ সন্ধি-বিচ্ছেদ কোনটি?  ",
        "answer": "দিব্ + লোক",
        "explanation": "প + অ = ব =সুপ + অন্ত = সুবন্ত।",
        "options": [
            "দুঃ + লোক",
            "দিব্ + লোক",
            "দ্বি + লোক",
            "দ্বিঃ + লোক"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তাপ শব্দের বিপরীতার্থক শব্দ -  ",
        "answer": "শৈত্য",
        "explanation": "তাপ ও তাপমাত্রা একই বিষয় নয়। সাধারণত উচ্চ তাপমাত্রার বস্তু থেকে নিম্ন তাপমাত্রার বস্তুতে তাপ প্রবাহিত হয়। তাপমাত্রার পার্থক্যজনিত কারণে বিভিন্ন পদ্ধতিতে, যেমন: পরিবহন, পরিচলন, বিকিরণ প্রক্রিয়ায় তাপশক্তি গমন করে।",
        "options": [
            "শৈত্য",
            "শীতল",
            "উত্তাপ",
            "হিম"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইচ্ছা বিশেষ্যের বিশেষণ নির্দেশ করুন –  ",
        "answer": "ইচ্ছাময়",
        "explanation": "যে পদে সাধারণত কোনো ব্যক্তি, বস্তু, জাতি, সমষ্টি বিষয় স্থান, কাল, ভাব, কর্ম বা গুণের নাম বোঝানো হয় বা কোনো কিছুর নাম বোঝায় তাকে বিশেষ্য পদ বলে। যেমন-সুন্দর (বিশেষ্য) মাত্রেরই একটা আকর্ষণ শক্তি আছে। সুন্দর (বিশেষ্য) মানুষকে নিজের দিকে টানে।",
        "options": [
            "ইচ্ছাময়",
            "ঐচ্ছিক",
            "ইচ্ছুক",
            "অনিচ্ছা"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বাক্যটিতে সমধাতুজ কর্ম আছে?  ",
        "answer": "সে গভীর চিন্তায় মগ্ন",
        "explanation": "এখানে ক্রিয়াপদ ঘুমিয়েছি, আর কর্মপদ ঘুম (কী ঘুমিয়েছি?)। আর এই ঘুমিয়েছি আর ‘ঘুম’ দুটি শব্দেরই শব্দমূল ‘ঘুম্। অর্থাৎ, শব্দ দুইটি একই ধাতু হতে গঠিত (ক্রিয়ার মূলকে ধাতু বলে)। সুতরাং, এই বাক্যে ঘুম কর্মটি একটি সমধাতুজ কর্ম। এরকম আজ কী খেলা খেললাম। (খেল) আর মায়াকান্না কেঁদো না। (কাঁদ)",
        "options": [
            "সে বই পড়ছে",
            "সে গভীর চিন্তায় মগ্ন",
            "সে ঘুমিয়ে আছে",
            "সে যে চাল চেলেছে তাতে তাকে ষড়যন্ত্রকারী ছাড়া আর কিছু বলা যায় না"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Wisdom শব্দের বাংলা অর্থ ",
        "answer": "প্রজ্ঞা",
        "explanation": "Explanation : Wisdom শব্দের বাংলা অর্থ জ্ঞান –প্রজ্ঞা",
        "options": [
            "জ্ঞান",
            "বুদ্ধি",
            "মেধা",
            "প্রজ্ঞা"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The speaker failed to make the audience- to him patiently. - Which of the following is the correct verb form in the blank above? ",
        "answer": "listen",
        "explanation": "Explanation : Make one listen বলতে মনোযোগ ধরে রাখা বোঝায়।",
        "options": [
            "to listen",
            "listening",
            "listened",
            "listen"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Which of the following ages in literary history is the latest?  ",
        "answer": "The Georgian Age",
        "explanation": "Explanation : 1714-1837 সময়কাল Georgian era নামে পরিচিত",
        "options": [
            "The Augustin Age",
            "The Victorian Age",
            "The Georgian Age",
            "The Restoration Age"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Many islands make up -  ",
        "answer": "an archipelago",
        "explanation": "Explanation : অনেক গুলো দ্বীপ একসাথে হয়ে Archipelago বা দ্বীপপুঞ্জ তৈরি করে।",
        "options": [
            "an isles",
            "an archipelago",
            "a peninsula",
            "a continent"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The first English dictionary was completed by ",
        "answer": "Samuel Johnson",
        "explanation": "Explanation : Samuel Johnson ১৭৭৫ সালে প্রথম ইংরেজি অভিধান প্রকাশ করেন",
        "options": [
            "lazak Walton",
            "Samuel Johnson",
            "Samuel Butler",
            "Sir Thomas Browne"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "My uncle has three sons, - work in the same office. Which of the following is the best form of pronoun in the above sentence?  ",
        "answer": "All of whom",
        "explanation": "Explanation : All of whom এখানে ‘যারা সবাই’ অর্থ প্রকাশ করে এবং এটি বসানোর মাধ্যমে সঠিক অর্থ প্রকাশ পায়",
        "options": [
            "All of them",
            "Who all",
            "They all",
            "All of whom"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "People always remember patriots. Which of the following is the best passive form of the above sentence?  ",
        "answer": "The patriots are always remembered by the people",
        "explanation": "Explanation : The patriots are always remembered by the people এই বাক্যটি voice change এর নিয়ম মেনে চলে।",
        "options": [
            "The patriots will always be remembered by people",
            "The patriots are always being remembered",
            "People are always remembered by the patriots",
            "The patriots are always remembered by the people"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the meaning of the word intrepid?  ",
        "answer": "fearless",
        "explanation": "Explanation : Intrepid অর্থ সাহসী, ভয়হীন",
        "options": [
            "arrogant",
            "belligerent",
            "questioning",
            "fearless"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the meaning of the expression bottom line?  ",
        "answer": "The essential point",
        "explanation": "Explanation : Bottom line expression টি বলতে মুলকথা বোঝায়।",
        "options": [
            "The final step",
            "The end of a road",
            "The last line of a book",
            "The essential point"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The word plurality means -  ",
        "answer": "The holding of more than one office at a time",
        "explanation": "Explanation : Plurality সাধারণত একাধিক সংখ্যক জিনিসকে বোঝায়। Plurality প্রার্থীর একাধিক ভোটের কথা বোঝানো হয়।",
        "options": [
            "The letter ‘S’",
            "Men and women",
            "Chaos and confusion",
            "The holding of more than one office at a time"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Paediatric relates to the treatment of -  ",
        "answer": "Children",
        "explanation": "Explanation : Pediatric বাচ্চাদের চিকিৎসা নিয়ে কথা বলে",
        "options": [
            "Adults",
            "Children",
            "Old people",
            "Women"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Boot leg means to-  ",
        "answer": "smuggle",
        "explanation": "Explanation : Boot Leg বলতে পন্যের পাচার বোঝানো হয়।",
        "options": [
            "distribute",
            "export",
            "import",
            "smuggle"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Are you doing anything special -- the weekend?- Fill in the gap with appropriate preposition-  ",
        "answer": "at",
        "explanation": "Explanation : British English কোনো weekend এ কিছু ঘটছে নির্দেশ করতে at ব্যাবহার করে।",
        "options": [
            "in",
            "for",
            "On",
            "at"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Which of the following is a correct sentence?  ",
        "answer": "He was too clever to miss the point",
        "explanation": "Explanation : He was too clever to miss the point বাক্যটি সব দিক থেকে সঠিক",
        "options": [
            "He was too clever not to miss the point",
            "He was so clever to miss the point",
            "He was too clever to miss the point",
            "He was too clever to grasp the point"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The Poet Laureate is-  ",
        "answer": "the Court Port England",
        "explanation": "Explanation : Poet Laureate England court এর নিযুক্ত একজন কবি",
        "options": [
            "the best poet of the country",
            "a winner of the Noble Prize on poetry",
            "the Court Port England",
            "a classical poet"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Which of the following school of literary writings is connected with a medical theory?  ",
        "answer": "Comedy of Humours",
        "explanation": "Explanation : Comedy of Humours চিকিৎসা তত্ত্বের সাথে সম্পর্কিত",
        "options": [
            "Comedy of Manners",
            "Theater of the Absurd",
            "Heroic Tragedy",
            "Comedy of Humours"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Who of the following was both a poet and painter?  ",
        "answer": "Blake",
        "explanation": "Explanation : William Blake একজন কবি এবং চিত্রশিল্পী ছিলেন",
        "options": [
            "Keats",
            "Donne",
            "Blake",
            "Spenser"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the synonym of incredible?  ",
        "answer": "Unbelievable",
        "explanation": "Explanation : Incredible ও Unbelievable দুটির অর্থ-ই অসাধারণ ও অবিশ্বাস্য",
        "options": [
            "Unbelievable",
            "Unthinkable",
            "unlikely",
            "Unthinking"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the antonym of famous?  ",
        "answer": "Obscure",
        "explanation": "Explanation : Famous অর্থ জনপ্রিয় এবং Obscure অর্থ সবার অজানা",
        "options": [
            "Opaque",
            "Illiterate",
            "Obscure",
            "Immature"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Plebiscite is a term related to -  ",
        "answer": "Politics",
        "explanation": "Explanation : Plebiscite politics এর সাথে জড়িত এবং এর অর্থ গনভোট",
        "options": [
            "Medicine",
            "Technology",
            "Law",
            "Politics"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Who wrote beauty is truth, truth is beauty?  ",
        "answer": "Keat",
        "explanation": "Explanation : উক্তিটি John Keats এর",
        "options": [
            "Shakespeare",
            "Wordsworth",
            "Keat",
            "Eliot"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১ বর্গ ইঞ্চি কত বর্গ সেন্টিমিটারের সমান? ",
        "answer": "৬.৪৫",
        "explanation": "Explanation : ১ বর্গইঞ্চি = ৬.৪৫ বর্গ সেন্টিমিটার",
        "options": [
            "০.০৯২৯",
            "৭.৩২",
            "৬.৪৫",
            "১০"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পরস্পরকে স্পর্শ করে আছে এমন তিনটি বৃত্তের কেন্দ্র P,Q,R এবং PQ",
        "answer": "a – b + c",
        "explanation": "অতএব, কেন্দ্রিক বৃত্তের ব্যাস হবে a – b + c",
        "options": [
            "a + b + c",
            "a + b – a",
            "c + a – b",
            "a – b + c"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "x+y-1",
        "answer": "সমদ্বিবাহু",
        "explanation": "Explanation : যেহেতু, ১ম ও ২য় সমীকরণে x ও y এর স্থানাঙ্ক সমান কিন্তু ৩য় সমীকরণে x এর কোনো স্থানাঙ্ক নেই, সেহেতু রেখা তিনটি দ্বারা গঠিত ত্রিভুজটি সমদ্বিবাহু হবে।",
        "options": [
            "সমবাহু",
            "বিষমবাহু",
            "সমকোণী",
            "সমদ্বিবাহু"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১ থেকে ৯৯ পর্যন্ত সংখ্যার যোগফল ",
        "answer": "৪৯৫০",
        "explanation": "= ৪৯৫০",
        "options": [
            "৪৮৫০",
            "৪৯৫০",
            "৫৭৫০",
            "৫৯৫০"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "a",
        "answer": "0",
        "explanation": "= 0",
        "options": [
            "0",
            "1",
            "2",
            "3"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৬৪ কিলোগ্রামের বালি ও পাথর টুকরোর মিশ্রণে বালির পরিমাণ ২৫%। কত কিলোগ্রাম বালি মিশালে নতুন মিশ্রণে পাথর টুকরোর পরিমাণ ৪০% হবে?  ",
        "answer": "৫৬.০",
        "explanation": "অতএব, বালি মেশাতে হবে=(৭২-১৬) = ৫৬ কেজি",
        "options": [
            "৯.৬",
            "১১.০",
            "৪৮.০",
            "৫৬.০"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন সংখ্যার ২/৭ অংশ ৬৪ -এর সমান?  ",
        "answer": "২২৪",
        "explanation": "অর্থাৎ ২২৪ এর ২৭ অংশ হবে, ৩২ * ২ বা ৬৪",
        "options": [
            "১৮+২/৭",
            "২৪৮",
            "২১৭",
            "২২৪"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি ৫০ মিটার লম্বা মই একটি খাড়া দেওয়ালের সাথে হেলান দিয়ে রাখা হয়েছে। মইয়ের এক প্রান্ত মাটি হতে ৪০ মিটার উচ্চে দেয়ালকে স্পর্শ করে । মই-এর অপর প্রান্ত হতে দেওয়ালের দূরত্ব (মিটারে)-  ",
        "answer": "৩০",
        "explanation": "বা, BC = 30 মিটার",
        "options": [
            "১০",
            "৩০",
            "২০",
            "২৫"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(2 + x) + 3",
        "answer": "-12",
        "explanation": "সুতরাং, x = -12",
        "options": [
            "-1/2",
            "1/2",
            "1/3",
            "2/3"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন সংখ্যাটি বৃহত্তম? ",
        "answer": "০.৩",
        "explanation": "13 = 0.33অর্থাৎ √০.৩ বৃহত্তম",
        "options": [
            "০.৩",
            "√০.৩",
            "২/৫",
            "২/৩"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আকাশ নীল দেখায় কেন?  ",
        "answer": "নীল আলোর বিক্ষেপণ অপেক্ষাকৃত বেশি বলে",
        "explanation": "Explanation : আকাশ নীল দেখায় কারণ নীল আলোর বিক্ষেপণ অপেক্ষাকৃত বেশি বলে",
        "options": [
            "নীল আলোর তরঙ্গ দৈর্ঘ্য বেশি বলে",
            "নীল সমুদ্রের প্রতিফলনের ফলে",
            "নীল আলোর বিক্ষেপণ অপেক্ষাকৃত বেশি বলে",
            "নীল আলোর প্রতিফলন বেশি বলে"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "স্ট্রোক আকস্মিক অজ্ঞান বা মৃত্যুর কারণ হতে পারে - এটি কি?।  ",
        "answer": "মস্তিষ্কে রক্তক্ষরণ এবং রক্ত প্রবাহে বাধা",
        "explanation": "Explanation : স্ট্রোক আকস্মিক অজ্ঞান বা মৃত্যুর কারণ হতে পারে – মস্তিষ্কে রক্তক্ষরণ এবং রক্ত প্রবাহে বাধা",
        "options": [
            "হৃৎপিণ্ডের সজোরে সংকোচন বা বন্ধ হয়ে যাওয়া",
            "মস্তিষ্কে রক্তক্ষরণ এবং রক্ত প্রবাহে বাধা",
            "হৃৎপিণ্ডের অংশবিশেষের অসাড়তা",
            "ফুসফুস হঠাৎ বিকল হয়ে যাওয়া"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি রক্তের কাজ নয়?  ",
        "answer": "জারক রস (enzyme) বিতরণ করা",
        "explanation": "Explanation : রক্তের কাজ হলো – কলা (Tissue) হতে ফুসফুসে বজ্য পদার্থ বহন করা, ক্ষুদ্রান্ত্র হতে কলাতে খাদ্যের সারবস্তু বহন করা ও হরমোন বিতরণ করা",
        "options": [
            "কলা (Tissue) হতে ফুসফুসে বজ্য পদার্থ বহন করা",
            "ক্ষুদ্রান্ত্র হতে কলাতে খাদ্যের সারবস্তু বহন করা",
            "হরমোন বিতরণ করা",
            "জারক রস (enzyme) বিতরণ করা"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ডিজিটাল ঘড়ি বা ক্যালকুলেটরে কালচে অনুজ্জ্বল যে লেখা ফুটে ওঠে তা কিসের ভিত্তিতে তৈরি?  ",
        "answer": "সিলিকন চিপ",
        "explanation": "Explanation : ডিজিটাল ঘড়ি বা ক্যালকুলেটরে কালচে অনুজ্জ্বল যে লেখা ফুটে ওঠে তা সিলিকন চিপ এর ভিত্তিতে তৈরি",
        "options": [
            "এলইডি",
            "সিলিকন চিপ",
            "এলসিডি",
            "আইসি"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাতাসের নাইট্রোজেন কিভাবে মাটির উর্বরতা বৃদ্ধি করে?  ",
        "answer": "পানিতে মিশে মাটিতে শোষিত হওয়ার ফলে",
        "explanation": "Explanation : বাতাসের নাইট্রোজেন পানিতে মিশে মাটিতে শোষিত হওয়ার ফলে মাটির উর্বরতা বৃদ্ধি করে",
        "options": [
            "সরাসরি মাটিতে মিশ্রিত হয়ে জৈব বস্তু প্রস্তুত করে",
            "ব্যাকটেরিয়ার সাহায্যে উদ্ভিদের গ্রহণ উপযোগী বস্তু প্রস্তুত করে",
            "পানিতে মিশে মাটিতে শোষিত হওয়ার ফলে",
            "মাটির অজৈব লবণকে পরিবর্তিত করে"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গ্রীন হাউজ ইফেক্টের পরিণতিতে বাংলাদেশের সবচেয়ে গুরুতর প্রত্যক্ষ ক্ষতি কি হবে?  ",
        "answer": "নিমভূমি নিমজ্জিত হবে",
        "explanation": "Explanation : ‘গ্রীন হাউজ ইফেক্টের’ পরিণতিতে বাংলাদেশের সবচেয়ে গুরুতর প্রত্যক্ষ ক্ষতি- নিমভূমি নিমজ্জিত হবে",
        "options": [
            "উত্তাপ অনেক বেড়ে যাবে",
            "নিমভূমি নিমজ্জিত হবে",
            "সাইক্লোনের প্রবণতা বাড়বে",
            "সাইক্লোনের প্রবণতা বাড়বে"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিত্য ব্যবহার্য বহু এরোসোলের কৌটায় এখন লেখা থাকে সিএফসি বিহীন। সিএফসি গ্যাস কেন ক্ষতিকারক?  ",
        "answer": "ওজোন স্তরে ফুটো সৃষ্টি করে",
        "explanation": "Explanation : নিত্য ব্যবহার্য বহু ‘এরোসোলের’ কৌটায় এখন লেখা থাকে ‘সিএফসি’ বিহীন। সিএফসি গ্যাস ক্ষতিকারক কারণ ওজোন স্তরে ফুটো সৃষ্টি করে",
        "options": [
            "ফুসফুসে রোগ সৃষ্টি করে",
            "গ্রীন হাউজ ইফেক্টে অবদান রাখে",
            "ওজোন স্তরে ফুটো সৃষ্টি করে",
            "দাহ্য বলে অগ্নিকাণ্ডের সম্ভাবনা ঘটায়"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আলট্রাসনোগ্রাফী কি?  ",
        "answer": "ছোট তরঙ্গদৈর্ঘ্যের শব্দের দ্বারা ইমেজিং",
        "explanation": "Explanation : আলট্রাসনোগ্রাফী হলো ছোট তরঙ্গদৈর্ঘ্যের শব্দের দ্বারা ইমেজিং",
        "options": [
            "নতুন ধরনের এক্সরে",
            "ছোট তরঙ্গদৈর্ঘ্যের শব্দের দ্বারা ইমেজিং",
            "শরীরের অভ্যন্তরের শব্দ বিশ্লেষণ",
            "শক্তিশালী শব্দ দিয়ে পিত্তপাথর বিচূর্ণীকরণ"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের তড়িৎ-এর কম্পাংক (frequency) প্রতি সেকেন্ডে ৫০ সাইকেল-এর তাৎপর্য কি? ",
        "answer": "প্রতি সেকেন্ডে বিদ্যুৎ প্রবাহ ৫০ বার দিক বদলায়",
        "explanation": "Explanation : বাংলাদেশের তড়িৎ-এর কম্পাংক (frequency) প্রতি সেকেন্ডে ৫০ সাইকেল-এর তাৎপর্য হলো প্রতি সেকেন্ডে বিদ্যুৎ প্রবাহ ৫০ বার দিক বদলায়",
        "options": [
            "প্রতি সেকেন্ডে বিদ্যুৎ প্রবাহ ৫০ বার বন্ধ হয়",
            "প্রতি সেকেন্ডে বিদ্যুৎ প্রবাহ ৫০ একক দৈর্ঘ্য অতিক্রম করে",
            "প্রতি সেকেন্ডে বিদ্যুৎ প্রবাহ ৫০ বার দিক বদলায়",
            "প্রতি সেকেন্ডে বিদ্যুৎ প্রবাহ ৫০ বার ওঠানামা করে"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নদীর একপাশ থেকে গুণ টেনে নৌকাকে মাঝ নদীতে রেখেই সামনের দিকে নেয়া সম্ভব হয় কিভাবে?  ",
        "answer": "যথাযথভাবে হাল ঘুরিয়ে",
        "explanation": "Explanation : নদীর একপাশ থেকে গুণ টেনে নৌকাকে মাঝ নদীতে রেখেই সামনের দিকে নেয়া সম্ভব হয় যথাযথভাবে হাল ঘুরিয়ে",
        "options": [
            "যথাযথভাবে হাল ঘুরিয়ে",
            "নদী স্রোতের সুকৌশল ব্যবহারে",
            "গুণ টানার সময় টানটি সামনের দিকে রেখে",
            "পাল ব্যবহার করে"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আকাবা কোন দেশের সমুদ্র বন্দর? ",
        "answer": "জর্ডান",
        "explanation": "আকাবা সমুদ্র বন্দরটি জর্ডানে অবস্থিত। ইয়েমেনের সমুদ্র বন্দর এডেন।",
        "options": [
            "মায়ানমার",
            "জর্ডান",
            "ইরাক",
            "ইসরাইল"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ক্রুজিরো কোন দেশের মুদ্রার নাম?  ",
        "answer": "ব্রাজিল",
        "explanation": "*** বর্তমানে ব্রাজিলের মুদ্রা হলো ব্রাজিলিয়ান রিয়াল",
        "options": [
            "লুক্সেমবার্গ",
            "ব্রাজিল",
            "কম্বোডিয়া",
            "মঙ্গোলিয়া"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The World Economic Forum কর্তৃক নির্ধারিত International Competitiveness Ranking – এ ১৯৯৩ সালে কোন দেশ সর্বোচ্চ স্থান অধিকার করেছে? ",
        "answer": "দক্ষিণ কোরিয়া",
        "explanation": "Explanation : The World Forum কর্তৃক নির্ধারিত International Competitiveness Ranking এ ২০১৬ সালে সুইজারল্যান্ড সর্বোচ্চ স্থান অধিকার করেছে।",
        "options": [
            "যুক্তরাষ্ট্র",
            "জাপান",
            "জার্মানি",
            "দক্ষিণ কোরিয়া"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পৃথিবীর বিভিন্ন দেশের মধ্যে জনসংখ্যার দিক থেকে বাংলাদেশের স্থান কততম?  ",
        "answer": "অষ্টম",
        "explanation": "মাত্র ৫৬ হাজার বর্গমাইলেরও কম এই ক্ষুদ্রায়তনের দেশটির প্রাক্কলিত (২০১৮) জনসংখ্যা ১৮ কোটির বেশি অর্থাৎ প্রতি বর্গমাইলে জনবসতি ২৮৮৯ জন (প্রতি বর্গ কিলোমিটারে ১১১৫ জন)। দেশের জনসংখ্যার ৯৯ শতাংশ মানুষের মাতৃভাষা বাংলা, সাক্ষরতার হার ৭২ শতাংশ।",
        "options": [
            "নবম",
            "দশম",
            "দ্বাদশ",
            "অষ্টম"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের ভূ-উপগ্রহ কেন্দ্রের সংখ্যা কয়টি?  ",
        "answer": "চার",
        "explanation": "Explanation : বাংলাদেশে ভূ- উপগ্রহ কেন্দ্র — ৪টি। বেতবুনিয়া(রাঙামাটি), তালিবাবাদ(গাজীপুর), মহাখালি, সিলেট ।",
        "options": [
            "এক",
            "দুই",
            "তিন",
            "চার"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গঙ্গা- ব্রহ্মপুত্র-মেঘনার সম্মিলিত নদীর অববাহিকার কত শতাংশ বাংলাদেশের অন্তর্ভুক্ত? ",
        "answer": "৩৩",
        "explanation": "দক্ষিণ এশিয়ার এই অঞ্চলে বিশ্বের মোট দরিদ্রের ৪০ শতাংশের বসবাস। বর্তমানে রাষ্ট্রগুলো জনসংখ্যা বৃদ্ধি, দ্রুত শিল্পায়ন ও নগরায়ণের ফলে পানিসম্পদের ওপর অব্যাহত চাপ মোকাবিলা করছে।",
        "options": [
            "৪",
            "১৪",
            "৭",
            "৩৩"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গ্রীনিচ মান সময় অপেক্ষা বাংলাদেশ সময় কত ঘণ্টা আগে?  ",
        "answer": "৬ ঘণ্টা",
        "explanation": "Explanation : গ্রিনিচের (০° দ্রাঘিমার) স্থানীয় সময়কে সমগ্র পৃথিবীর প্রমাণ সময় হিসেবে গ্রহণ করা হয়েছে। বাংলাদেশের প্রমাণ সময় অপেক্ষা ৬ ঘণ্টা অগ্রবর্তী।",
        "options": [
            "৬ ঘণ্টা",
            "৫ ১/২",
            "৬ ১/২",
            "৫ ঘণ্টা"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "স্বাধীনতা যুদ্ধকালে বাংলাদেশকে কয়টি সেক্টরে ভাগ করা হয়েছিল?  ",
        "answer": "১১",
        "explanation": "Explanation : বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধের সময় সাব সেক্টর ছিল ৬৪ টি। অস্থায়ী সরকারের প্রধানমন্ত্রী তাজউদ্দীন আহমদের নির্দেশে এম. এ.জি ওসমানী সমগ্র দেশকে ১১টি সেক্টরে ভাগ করেন। এতে করে যুদ্ধ পরিচালনা করা সহজ হয়।",
        "options": [
            "৯",
            "১০",
            "১১",
            "১২"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোন আন্তর্জাতিক সংস্থার সদর দপ্তর বাংলাদেশে অবস্থিত?  ",
        "answer": "IJO",
        "explanation": "Explanation : JO- এর সদর দপ্তর বাংলাদেশে অবস্থিত ছিল। বর্তমানে এ সংস্থাটি বিলুপ্ত। এর পরিবর্তে আইজেএসব্জি (USG International Jute Study Group) নামক সংস্থা প্রতিষ্ঠিত হয়েছে এবং এর সদর দপ্তর ঢাকায়।",
        "options": [
            "IJO",
            "APEC",
            "SAARC",
            "ADB"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ওয়াল স্ট্রিট কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "লন্ডন",
        "explanation": "নিউ ইয়র্ক স্টক এক্সচেঞ্জ ছাড়াও বহু গুরুত্বপূর্ণ আর্থিক প্রতিষ্ঠান এই সড়ক অবস্থিত। এর মধ্যে রয়েছে আমেরিকান স্টক এক্সচেঞ্জ এবং ফেডারেল রিজার্ভ ব্যাংক। মার্কিন যুক্ত রাষ্ট্রের নিউ ইয়র্ক শহরের বাণিজ্য কেন্দ্র ম্যানহাটানের দক্ষিণাংশে, হাডসন নদীর অদূরে, ওয়াল স্ট্রিট অবস্থিত।",
        "options": [
            "ডালাস",
            "লন্ডন",
            "নিউইয়র্ক",
            "হংকং"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইসলামিক উন্নয়ন ব্যাংককে (IDB) দেয় বাংলাদেশের চাঁদার হার কত?  ",
        "answer": "১০.০ মিলিয়ন ইসলামিক দিনার",
        "explanation": "Explanation : ইসলামিক উন্নয়ন ব্যাংককে (IDB) দেয় বাংলাদেশের চাঁদার হার ১০ মিলিয়ন ইসলামিক দিনার।",
        "options": [
            "২৫.০ মিলিয়ন ইসলামিক দিনার",
            "১৫.৫ মিলিয়ন ইসলামিক দিনার",
            "১০.০ মিলিয়ন ইসলামিক দিনার",
            "কোনো চাঁদা দিতে হয় না"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের সারা বছর নাব্য ভ্রমণ নদীপথের দৈর্ঘ্য কত?  ",
        "answer": "৫,২০০ কি.মি",
        "explanation": "Explanation : বর্ষাকালে বাংলাদেশের নদীপদের দৈর্ঘ্য ৬০০০ কিমি। তবে দেশের নদীগুলোতে পলি পড়ে যাওয়ায় শুকনো মৌসুমে নদীপথ কমে আসছে। উল্লেখ্য, উপনদী ও শাখানদীসহ বাংলাদেশের নদীর মোট দৈর্ঘ্য ২৪,১৪০কি.মি।",
        "options": [
            "৮, ০০০ কি.মি",
            "৫,২০০ কি.মি",
            "১১, ০০০ কি.মি",
            "৮, ৫০০ কি.মি"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের জিডিপি (GDP) তে কৃষিখাতের অবদান কত শতাংশ? ",
        "answer": "১৩.৬০%",
        "explanation": "Explanation : অর্থনৈতিক সমীক্ষা ২০১৯-২০২০ এর তথ্য মতে ২০১৯-২০ অর্থবছরে জিডিপিতে কৃষির বিভিন্ন উপখাতের সমন্বিত অবদান ১৩:৩৫ শতাংশ।",
        "options": [
            "৮০",
            "৭৫",
            "৩৭",
            "১৩.৬০%"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশ ও মায়ানমার কোন নদী দ্বারা বিভক্ত?  ",
        "answer": "নাফ",
        "explanation": "Explanation : বাংলাদেশ ও মিয়ানমারের সীমান্তবর্তী নদী নাফ। কক্সবাজার জেলার দক্ষিণ-পূর্ব কোণ দিকে প্রবাহিত, প্রলম্বিত খাঁড়ি সদৃশ্য নাফ নদী মিয়ানমারের আরাকান আর বাংলাদেশের কক্সবাজার জেলায়কে বিভক্ত করেছে। আরকান ও দক্ষিণ-পূর্বাঞ্চলীয় সীমান্তের অন্যান্য পাহাড় অতিক্রম করে নাফ নদী দিয়ে বঙ্গোপসাগরে এসে পড়েছে। জোয়ার ভাটা প্রবণ বাংলাদেশের দক্ষিণতম উপজেলা টেকনাফ নাফ নদীর ডান তীরে অবস্থিত। মিয়ানমারের আকিয়ার বন্দর নাফ নদীর বাম তীরে অবস্থিত।",
        "options": [
            "নাফ",
            "কর্ণফুলী",
            "নবগঙ্গা",
            "ভাগিরথী"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিশ্ব ব্যাংক-এর কোন অঙ্গ সংগঠনটি Softloan-window নামে পরিচিত?  ",
        "answer": "IDA",
        "explanation": "Explanation : IDA- এর পূর্ণরূপ হলো International Development Association । এটি Soft- Loan Window নামে পরিচিত। ১৯৬০ সালের ২৪ সেপ্টেম্বর এটি প্রতিষ্ঠিত হয়। এর বর্তমান সদস্য সংখ্যা ১৭৩। এর সদর দপ্তর ওয়াশিংটন ডিসি, যুক্তরাষ্ট্র। ১২ এপ্রিল ২০১৪ রোমানিয়া IDA-এর ১৭৩তম সদস্য পদ লাভ করে।",
        "options": [
            "IBRD",
            "IDA",
            "IFC",
            "EDI"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আফ্রিকা মহাদেশের মানচিত্রে Horns of Africa তে কোন দেশটি অবস্থিত?  ",
        "answer": "ইথিওপিয়া",
        "explanation": "আফ্রিকার শিং (ইংরেজি: Horn of Africa) আফ্রিকার পূর্বতম অঞ্চল। এটি ইরিত্রিয়া, ইথিওপিয়া, জিবুতি এবং সোমালিয়া নিয়ে গঠিত। সোমালিয়া উত্তর-পূর্ব দিকে শিঙের আকারে আরব সাগরে প্রসারিত হয়েছে বলে অঞ্চলটির এরকম নামকরণ হয়েছে।",
        "options": [
            "ইথিওপিয়া",
            "নাইজেরিয়া",
            "কেনিয়া",
            "সুদান"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৯৬ সালের অলিম্পিক গেমস কোথায় অনুষ্ঠিত হবে ?  ",
        "answer": "আটলান্টা",
        "explanation": "এই গেমস আমেরিকা যুক্তরাষ্ট্র দ্বারা পরিচালিত চতুর্থ গ্রীষ্মকালীন অলিম্পিক ছিল, অ্যাথেন্সে ১৮৯৬ গ্রীষ্মকালীন অলিম্পিকের শতবর্ষ পূর্বে শুরু হয়েছিল- যা আধুনিক অলিম্পিক গেমসের উদ্বোধনী সংস্করণ।",
        "options": [
            "লসএঞ্জেলস",
            "আটলান্টা",
            "টোকিও",
            "নিউ দিল্লি"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৯২ সালের Wimbledon টেনিস প্রতিযোগিতায় Mens singles- এ কে চ্যাম্পিয়ন হন? ",
        "answer": "Andre Agassi",
        "explanation": "১৮৭৭ সাল থেকে এটি যুক্তরাজ্যের লন্ডনের উইম্বলডন এলাকায় সাংবাৎসরিকভাবে নিয়মিত অনুষ্ঠিত হয়ে আসছে। মহিলাদের একক ৭ বছর পর ১৮৮৪ সালে অনুষ্ঠিত হয়। একই বছর পুরুষদের দ্বৈত খেলা অক্সফোর্ড থেকে স্থানান্তর করা হয়। ১৯১৩ সালে মিশ্র দ্বৈত এবং প্রমিলা দ্বৈতের প্রচলন ঘটানো হয়।",
        "options": [
            "Boris Becker",
            "Michael Stich",
            "Andre Agassi",
            "Stefan Edberg"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন নেতা ফরায়েজী আন্দোলনের নেতৃত্ব দেন?  ",
        "answer": "দুদু মিয়া",
        "explanation": "Explanation : ফরায়েজি আন্দোলন হলো একটি আধ্যাত্মিক ও রাজনৈতিক আন্দোলন যা উনিশ শতকের শুরুর দিকে সূচিত হয়েছিল। ফরজ শব্দ থেকে ফরায়েজি শব্দের উৎপত্তি। এ আন্দোলনের মুখপাত্র হাজী শরীয়তুল্লাহ এবং তার মৃত্যুর পর তার পুত্র দুদুমিয়া নেতৃত্ব দেন।",
        "options": [
            "তিতুমীর",
            "সৈয়দ আহমদ বেরেলভি",
            "দুদু মিয়া",
            "হাজী শরীয়ত উল্লাহ।"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তেঁতুলিয়া কোন জেলায় অবস্থিত?  ",
        "answer": "পঞ্চগড়",
        "explanation": "Explanation : তেঁতুলিয়া বাংলাদেশের পঞ্চগড় জেলার অন্তর্গত বাংলাদেশের সর্বউত্তরের একটি উপজেলা। এখানে রয়েছে ভারতের মহানন্দা নদী। এখানে রয়েছে সরকারি ডাকবাংলো।",
        "options": [
            "দিনাজপুর",
            "পঞ্চগড়",
            "জয়পুরহাট",
            "লালমনিরহাট"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কে বাংলার রাজধানী ঢাকা থেকে মুর্শিদাবাদে স্থানান্তরিত করেন?  ",
        "answer": "নবাব মুর্শিদকুলি খাঁ",
        "explanation": "তার উপর মুঘল সাম্রাজ্যের নামমাত্র আধিপত্য ছিল, সকল ব্যবহারিক উদ্দেশ্যেই তিনি বাংলার নবাব ছিলেন।",
        "options": [
            "নবাব সিরাজউদ্দৌলা",
            "নবাব মুর্শিদকুলি খাঁ",
            "সুবেদার ইসলাম খান",
            "সুবেদার শায়েস্তা খান"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯০৫ সালে নবগঠিত প্রদেশের প্রথম লেফটেনেন্ট গভর্নর কে ছিলেন?  ",
        "answer": "ব্যামফিল্ড ফুলার",
        "explanation": "স্যার জোসেফ বাম্পফিল্ডে ফুলার কেসিআইআই সিআইই (২০ মার্চ ১৮৫৪ – ২৯ নভেম্বর ১৯৩৫) একজন ব্রিটিশ উদ্ভাবক, লেখক এবং পূর্ববঙ্গ ও আসামের নতুন প্রদেশের প্রথম লেফটেন্যান্ট গভর্নর ছিলেন, ভারতে তাঁর সেবার জন্য নাইট করেছিলেন।",
        "options": [
            "ব্যামফিল্ড ফুলার",
            "লর্ড মিন্টো",
            "লর্ড কার্জন",
            "ওয়ারেন হেস্টিংস"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": ". হিমছড়ি কোন শহরের নিকট অবস্থিত?  ",
        "answer": "কক্সবাজার",
        "explanation": "Explanation : হিমছড়ি বাংলাদেশের চট্টগ্রাম বিভাগের কক্সবাজার জেলায় অবস্থিত একটি পর্যটনস্থল। কক্সবাজার থেকে এটি ১২ কিলোমিটার দূরে অবস্থিত।",
        "options": [
            "চট্টগ্রাম",
            "খুলনা",
            "কক্সবাজার",
            "রাজশাহী"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন অঞ্চলকে ৩৬০ আউলিয়ার দেশ বলা হয়?  ",
        "answer": "সিলেট",
        "explanation": "তাঁর চার ছেলে। ১)সৈয়দ শাহ শামসুদ্দিন (র.), যার মাজার জগন্নাথপুর উপজেলার সৈয়দপুর গ্রামে। ২) সৈয়দ তাজ উদ্দিন (র.), যার মাজার বালাগঞ্জের শেরপুরের তাজপুরে। ৩) সৈয়দ বাহা উদ্দিন (র), যার মাজার গোলাপগঞ্জের ভাদেশ্বরে। ৪) সৈয়দ রুকুন উদ্দিন, যার মাজার রজনগরের কদমহাটা।",
        "options": [
            "চট্টগ্রাম",
            "সিলেট",
            "ঢাকা",
            "রাজশাহী"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের পানিসম্পদের চাহিদা সবচেয়ে বেশি কোন খাতে?  ",
        "answer": "কৃষি",
        "explanation": "১৯৪০-এর দশক থেকে কৃষি উৎপাদন অত্যন্ত নাটকীয়ভাবে বৃদ্ধি পেয়েছে। এর প্রধান কারণ ছিল জ্বালানী নির্ভর যান্ত্রিক পরিবহন, সার এবং কীটনাশকের ব্যাপক ব্যবহার। তন্মধ্যে এ খাতে সবচেয়ে বেশি জ্বালানী এসেছে জীবাশ্ম বা কয়লাজাত জ্বালানী থেকে।",
        "options": [
            "আবাসিক",
            "কৃষি",
            "পরিবহন",
            "শিল্প"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোন তারিখে পিএলও-ইসরাইল পারস্পরিক স্বীকৃতি দলিলে স্বাক্ষর করে? ",
        "answer": "১৩ সেপ্টেম্বর, ১৯৯৩",
        "explanation": "এর আওতায় ১৯৯৩ সালে ওয়াশিংটন ডিসিতে অসলো চুক্তি সই হয়, এবং তার ধারাবাহিকতায় মিশরের তাবায় ১৯৯৫ সালে অসলো চুক্তি ২ স্বাক্ষরিত হয়।",
        "options": [
            "১০ সেপ্টেম্বর, ১৯৯৩",
            "১১ সেপ্টেম্বর, ১৯৯৩",
            "১৩ সেপ্টেম্বর, ১৯৯৩",
            "২০ সেপ্টেম্বর, ১৯৯৩"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রিওডি জেনিরিওতে অনুষ্ঠিত ধরিত্রী সম্মেলন-এ কত দেশের প্রতিনিধি অংশগ্রহণ করেছিলেন? ",
        "answer": "১৭৯",
        "explanation": "ধরিত্রী দিবস একটি বার্ষিক অনুষ্ঠান, যা ২২ এপ্রিল পালিত হয়, পরিবেশ রক্ষার জন্য সমর্থন প্রদর্শনের উদ্দেশ্যে। সর্বপ্রথম ১৯৭০ খ্রিষ্টাব্দে দিবসটি পালিত হয়, এবং বর্তমানে আর্থ ডে নেটওয়ার্ক কর্তৃক বিশ্বব্যাপী সমন্বিতভাবে অনুষ্ঠিত হয়, এবং ১৯৩ সংখ্যারও অধিক দেশে প্রতি বছর পালন করা হয়ে থাকে।",
        "options": [
            "১৫০",
            "১৫৬",
            "১৭৮",
            "১৭৯"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Club of Viena কি?  ",
        "answer": "পশ্চিম ইউরোপের চিত্রশিল্পীদের একটি সংগঠন",
        "explanation": "ক্লাব অফ ভিয়েনা একটি আন্তর্জাতিক সংস্থা যা 24 সদস্য এবং সামাজিক, বৈজ্ঞানিক, অর্থনৈতিক এবং পরিবেশগত বিষয়ে আগ্রহী। ইউরোপে অভিবাসনের ফলাফল পূর্বের উদ্বোধন, ট্রানজিট, ট্র্যাফিকের স্রোত, অর্থনৈতিক পরিণতি, সামাজিক সমস্যা, সংস্কৃতি, সুবিধাগুলি এবং অসুবিধাগুলি।",
        "options": [
            "অস্ট্রিয়ার একটি বিখ্যাত পান্থশালা",
            "পশ্চিম ইউরোপের প্রধান বাণিজ্যিক ব্যাংকগুলোর বাৎসরিক সভা",
            "একটি বিশ্ব উন্নয়ন সংক্রান্ত গবেষণা প্রতিষ্ঠান",
            "পশ্চিম ইউরোপের চিত্রশিল্পীদের একটি সংগঠন"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জাতিসংঘ আদিবাসী বর্ষ হিসেবে কোন সালকে ঘোষণা করেছে?  ",
        "answer": "১৯৯৩",
        "explanation": "১৯৯৫ থেকে ২০০৪ সাল পর্যন্ত আন্তর্জাতিক বিশ্ব আদিবাসী জনগোষ্ঠী দশক” ঘোষণা করা হয় যার উদ্দেশ্য ছিল আদিবাসীদের উদ্বেগের প্রতি দৃষ্টি দেওয়া। এছাড়া ১৯৯৫ সালের ৯ আগস্টকে “বিশ্ব আদিবাসী দিবস ঘোষণা করা হয়। জাতিসংঘ ১৯৮২ সালে সর্বপ্রথম আদিবাসীদের স্বীকৃতি দেয়।",
        "options": [
            "১৯৯১",
            "১৯৯২",
            "১৯৯৩",
            "১৯৯৪"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৯৩ সালে জাতিসংঘের তত্ত্বাবধানে কম্বোডিয়ায় অনুষ্ঠিত নির্বাচনে কোন দল বিজয়ী হয়েছে?  ",
        "answer": "ফুনসিনপেক",
        "explanation": "ভিয়েতনামের দখল ছিল কম্বোডিয়া তারা জাতিসংঘের হস্তক্ষেপে ১৯৯৩ সালে আধুনিক কম্বোডিয়া আত্নপ্রকাশ করে। এবং ১৯৯৩ সালে জাতিসংঘের তত্ত্বাবধানে কম্বোডিয়ার নির্বাচন অনুষ্ঠিত হয়। এ নির্বাচনে বিজয়ী হয় ফুনসিনপেক দল।",
        "options": [
            "ফুনসিনপেক",
            "সিপিপি",
            "খেমারুজ",
            "কেপিএলএনএফ"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোন দেশটি Group of Seven (G-7) এর সদস্য নয়?  ",
        "answer": "সুইডেন",
        "explanation": "জি৭ (গ্রুপ অব সেভেন) হচ্ছে জাপান, কানাডা, ফ্রান্স, জার্মানি, ইতালি, যুক্তরাজ্য এবং যুক্তরাষ্ট্র নিয়ে গঠিত একটি সংঘ। ইউরোপীয় ইউনিয়ন ও জি৭ এ প্রতিনিধিত্ব করে। এই সাতটি দেশ হচ্ছে আন্তর্জাতিক মুদ্রা তহবিল স্বীকৃত বিশ্বের সাতটি মূল উন্নত অর্থনীতির দেশ।",
        "options": [
            "কানাডা",
            "ইতালি",
            "সুইডেন",
            "জাপান"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিশ্বের কোন শহর নিষিদ্ধ শহর নামে পরিচিত?  ",
        "answer": "লাসা",
        "explanation": "Explanation : Lhasa city in china ‘নিষিদ্ধ শহর’ নামে পরিচিত.",
        "options": [
            "লাসা",
            "উলানবাটোর",
            "পিয়ংইয়ং",
            "কাবুল"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "League of Arab States -এর বর্তমান সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত?  ",
        "answer": "কায়রো",
        "explanation": "Explanation : League of Arab States -এর বর্তমান সদর দপ্তর কায়রো",
        "options": [
            "তিউনিস",
            "কায়রো",
            "রাবাত",
            "জেদ্দা"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশ নিচে উল্লিখিত কোন সময়ের জন্য জাতিসংঘ নিরাপত্তা পরিষদে অস্থায়ী সদস্য নির্বাচিত হয়েছিল?  ",
        "answer": "১৯৭৯-৮০",
        "explanation": "বাংলাদেশ এ পর্যন্ত দুইবার জাতিসংঘের নিরাপত্তা পরিষদের অস্থায়ী সদস্য নির্বাচিত হয়। যথা : ১১৯৭৯-১৯৮০ সালে এবং ২ ২০০০-২০০১ সালে।",
        "options": [
            "১৯৭৮-৭৯",
            "১৯৭৯-৮০",
            "১৯৮০-৮১",
            "১৯৮১-৮২"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The United Nations University কোন শহরে অবস্থিত?  ",
        "answer": "টোকিও",
        "explanation": "Explanation : জাতিসংঘ বিশ্ববিদ্যালয় (ইউএনইউ) জাতিসংঘের একাডেমিক ও গবেষণা শাখা। সদর দপ্তর শিবুইয়া টোকিও, জাপানের ইউ এন ইনস্টিটিউশন কূটনৈতিক অবস্থা হিসাবে এর কার্যক্রম সমস্যা সহযোগী গবেষণা ও শিক্ষার মাধ্যমে মানব উন্নয়ন ও কল্যাণ সম্পর্কিত বিষয়গুলি সমাধান।",
        "options": [
            "লন্ডন",
            "ব্রাসেলস",
            "নিউইয়র্ক",
            "টোকিও"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের মোট রপ্তানি আয়ে রেডিমেড গার্মেন্টসের অংশ কত? ",
        "answer": "৮৩.৯১%",
        "explanation": "Explanation : বাংলাদেশের মোট রপ্তানি আয়ে রেডিমেড গার্মেন্টসের অংশ ৮৩.৯১%",
        "options": [
            "৭৫%",
            "৮৩.৯১%",
            "৩৫%",
            "৬০%"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের জাতীয় সংসদে মহিলা সদস্যের সংরক্ষিত আসন কত? ",
        "answer": "৫০",
        "explanation": "Explanation : বাংলাদেশের জাতীয় সংসদ সর্বমোট ৩৫০টি আসন নিয়ে গঠিত; যাতে ৩০০টি আসন থেকে সরাসরি ভোটের মাধ্যমে সদস্য নির্বাচিত হয়। অবশিষ্ট ৫০টি আসন নারীদের জন্য সংরক্ষিত রয়েছে; যা দলীয় মানদণ্ডে মহিলা সংসদ সদস্যের কোটায় নির্ধারিত হয়ে থাকে।",
        "options": [
            "৩২",
            "৩০",
            "৩৫",
            "৫০"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে সরকারি মেডিকেল কলেজের সংখ্যা কত?  ",
        "answer": "৩৬",
        "explanation": "Explanation : বর্তমানে বাংলাদেশে সরাসরি সরকারের ব্যবস্থাপনাধীনে পরিচালিত মেডিকেল কলেজের সংখ্যা ৩৭ টি। এসব মেডিকেল কলেজে সর্বমোট আসন সংখ্যা ৪৩৫০ টি এবং প্রায় প্রতিবছরই এই সংখ্যাটি বৃদ্ধি পাচ্ছে।",
        "options": [
            "৮",
            "১০",
            "১২",
            "৩৬"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সেন্টমার্টিন দ্বীপের আর একটি নাম কি?  ",
        "answer": "জিনজিরা",
        "explanation": "Explanation : সেন্টমার্টিন বাংলাদেশের কক্সবাজার জেলার অন্তর্গত টেকনাফ উপজেলার একটি ইউনিয়ন। এটি একটি বাংলাদেশের একমাত্র প্রবাল দ্বীপ এবং এটি বাংলাদেশের সর্ব-দক্ষিণের ইউনিয়ন। এ দ্বীপের অপর নাম নারিকেল জিঞ্জিরা।",
        "options": [
            "জিনজিরা",
            "সোনাদিয়া",
            "কুতুবদিয়া",
            "নিঝুম দ্বীপ"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "২০০০ সাল নাগাদ ঢাকা শহরের জনসংখ্যা কত হবে বলে সম্প্রতি রিপোর্ট বেরিয়েছে?  ",
        "answer": "১.৫মিলিয়ন",
        "explanation": "Explanation : ২০০০ সাল নাগাদ ঢাকা শহরের জনসংখ্যা ১.৫মিলিয়ন বলে সম্প্রতি রিপোর্ট বেরিয়েছে",
        "options": [
            "২০ মিলিয়ন",
            "১২ মিলিয়ন",
            "১.৫মিলিয়ন",
            "২৩ মিলিয়ন"
        ],
        "aditional_info": "15th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
